<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>阅读 - Category - Zeva`s Space</title>
        <link>https://ZevaXu.github.io/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
        <description>阅读 - Category - Zeva`s Space</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 16 Dec 2021 14:03:15 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ZevaXu.github.io/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>万历十五年摘抄与读后感</title>
    <link>https://ZevaXu.github.io/%E4%B8%87%E5%8E%86%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4%E6%91%98%E6%8A%84%E4%B8%8E%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
    <pubDate>Thu, 16 Dec 2021 14:03:15 &#43;0800</pubDate>
    <author>Author</author>
    <guid>https://ZevaXu.github.io/%E4%B8%87%E5%8E%86%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4%E6%91%98%E6%8A%84%E4%B8%8E%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
    <description><![CDATA[摘抄   各式各样的社会关系也使他们结成小集团。出生于一省一县，是为“乡谊”，同一年考中举人或进士，是为“年谊”。同年的举人或进士就像学校里的同班一样，在原则上有彼此关照的义务，他们的考官则不消说是终身的恩师。婚姻关系，包括男女双方的远亲近属，是为“姻谊”。这多种的“谊”是形成文官派系的一个主要原因
  申时行没有忽略文官的双重性格：即虽称公仆，实系主人；有阳则有阴。他必须恰如其分地处理此中矛盾
  各式各样的社会关系也使他们结成小集团。出生于一省一县，是为“乡谊”，同一年考中举人或进士，是为“年谊”。同年的举人或进士就像学校里的同班一样，在原则上有彼此关照的义务，他们的考官则不消说是终身的恩师。多种的“谊”是形成文官派系的一个主要原因。
  个人的私心会随时随地变迁，只有伦理道德永恒不变。
  万历的看法是，邹元标和其他诤谏者并非对他尽忠，而是出于自私自利，即所谓“讪君卖直”。这些人把正直当作商品，甚至不惜用诽谤讪议人君的方法作本钱，然后招摇贩卖他正直的声望。
  “首鼠两端”，即遇事左顾右盼缺乏决心。
  申时行生平不愿宣扬别人的缺点，对于提拔自己的人，更不会妄加批判。他只是从这悲剧的内幕中得到了教益
  在下层行政单位间许多实际问题尚未解决以前，行政效率的增进，必然是缓慢的、有限度的
  如入火聚，得清凉门。”即能在狂燎烈焰之中有冰凝水静的感觉
  利用这些小事可以促使公众注意，引起文官参加，假以时日，使小事积累而成大事，细微末节的局部问题转化而成为整个道德问题。在程序上讲，发展中的步伐则须前后衔接，第一步没有收到效果之前决不轻率采取第二步
  而且出场交锋的人物起先总是无名小卒，直到时机成熟才有大将出马。这种方式，大凡久在政治圈子里的人物，都已看透，他们可以从青萍之末，预测大风暴的来临。
  别人也和他一样，一身而具有“阴”、“阳”的两重性。有“阳”则有“阴”，既有道德伦理，就有私心贪欲。这种“阴”也决非人世间的力量所能加以消灭的。
  他可以把他不喜欢的官员革职查办，但是很难升迁拔擢他所喜欢的官员
  皇位是一种社会制度，他朱翊钧却是一个有血有肉的个人。一登皇位，他的全部言行都要符合道德的规范，但是道德规范的解释却分属于文官。他不被允许能和他的臣僚一样，在阳之外另外存在着阴。他之被拘束是无限的，任何个性的表露都有可能被指责为逾越道德规范。
  他欣赏自己“从中调剂，就事匡维”这一处世和执政的原则，对待皇帝的办法则是“显谏者不若潜移为妙”，因为这种办法既对皇帝的权威无损，而臣下的目的又可以达到，这比之于臣下在奏章上奚落昏庸的皇帝，而皇帝用荆条痛打犯上的群臣总要高明得多。
  由于成宪的不可更改，一个年轻皇帝没有能把自己的创造能力在政治生活中充分使用，他的个性也无从发挥，反而被半信半疑地引导进这乌有之乡，充当了活着的祖宗
  他朱翊钧生前有九五之尊，死后被称为神宗显皇帝，而几百年之后他带给人们最强烈的印象，仍然是命运的残酷。
  个人而对抗强大的社会力量，加之在具体处理这些诉讼的时候又过于自信，师心自用既没有对地方上的情形作过周密的考察，也没有宣布法律的准则，更没有建立专门的机构去调查案情、听取申辩以作出公正的裁决，海瑞的不能成功已不待言而自明
  提出辞职的奏疏中他痛斥“举朝之士，皆妇人也”。这种一概骂倒的狷介之气，使他在文官集团中失去了普遍的同情。
  地方官所关心的是他们的考成，而考成的主要标准乃是田赋之能否按时如额缴解、社会秩序之能否清平安定。扶植私人商业的发展，则照例不在他们的职责范围之内。何况商业的发展，如照资本主义的产权法，必须承认私人财产的绝对性。这绝对性超过传统的道德观念。
  在我们这个古老的礼义之邦里，绝大多数的农民实际上早被列为顽民愚氓，不在文化教养之内，即使在模范官员海瑞的笔下，这些乡民也似乎只是一群动物，既浑浑噩噩，又狠毒狡诈，易于冲动。日常生活中为小事而发生口角已属司空见惯，打架斗殴以致死伤也时有发生。纠纷的一方有时还愤而自杀以倾陷仇家；即或由于病死，家属也总要千方百计归之于被殴打致死。
  也许是有鉴于唐朝藩镇的跋扈，本朝从洪武开始，就具有这重文轻武的趋向。大约经过了一百年，文官集团进入了成熟的阶段，他们的社会地位上升到历史上的最高点，换句话说，也就是武官的社会地位下降到历史上的最低点。这种畸形的出现，原因在于本朝的政治组织为一元化，一元化的思想基础则是两千年来的孔孟之道。如果让军队保持独立的、严格的组织，和文官集团分庭抗礼，这一元化的统治就不可能如所预期地成长、发展，以至于登峰造极。这种制度既经固定，将领们即使出生入死屡建奇功，其社会影响也未必抵得上一篇精彩的大块文章。
  然则严峻的纪律，仅是治军方针的一面；另一方面则必须鼓舞士气。士兵的自尊心和自信心在这里起着重要的作用。一支经常被敌人打得落花流水的部队谈不上自尊和自信，必胜的信念有赖于能力和技术，而能力和技术又来自平时的刻苦训练。]]></description>
</item></channel>
</rss>
